\documentclass{article}
\title{Examenvragen Algoritmen I}
\date{}
\author{}
\begin{document}
\maketitle
\begin{enumerate}
 \item Wat is de performantie van de selectie operatie in het beste en slechtste geval voor de verschillende groottes van \textit{k}. Voor grote \textit{k} leg je ook het gemiddelde geval uit.
         
 \item Bespreek de werking en performantie van het algoritme van Dijkstra.
         
 \item Bespreek hashfuncties zo uitgebreid mogelijk.

 \item Bewijs de performantie van de ondergrens van sorteren bij zowel het slechtste als gemiddelde geval.
         
 \item Wat is dynamisch programmeren? Leg ook het verschil uit tussen bottom-up en top-down.
         
 \item Bespreek de performantie van zoeken bij een gerangschikte tabel zo uitgebreid mogelijk.

 \item Bespreek mergesort uitgebreid. Geef de performantie (zonder bewijs).
 
 \item Bespreek het algoritme van Prim en geef ook de performantie.
 
 \item Bespreek de performantie van open adressering bij hashtabellen.
 
 \item Formuleer de eigenschap die gebruikt wordt in algoritmen voor de constructie van minimale opspannende bomen. Toon de eigenschap ook aan.
 
 \item Hoe kan je binaire bomen systematisch overlopen en  wat is de performantie? Wat is de link tussen algemene bomen overlopen en hun binair equivalent?
 
 \item Bespreek replacement selection en vergelijk met load-sort-store.
 
 \item Bespreek de performantie van zoeken in binaire zoekbomen.
 
 \item Bespreek diepte-eerst zoeken in zowel een gerichte als ongerichte graaf.
 
 \item Bespreek stabiliteit en overloop alle geziene sorteeralgoritmen en leg uit waarom ze wel of niet stabiel zijn. Hoe kan je een willekeurig sorteeralgoritme stabiel maken?
 
 \item Bespreek het kortste pad zoeken in een gerichte lusloze graaf en geef de performantie. Leg ook projectplanning uit.
 
 \item Geef twee manieren om een heap te initialiseren en leg hun performantie uit.
 
 \item Wat is clustering? Welk algoritme wordt hiervoor gebruikt en geef de performantie.
 
 \item Wat zijn threaded trees? Welke operaties kunnen er effici\"ent mee uitgevoerd worden?
 
 \item Bespreek het algoritme van Kruskal en leg de performantie uit.
 
 \item Hoe verwijder je een element uit een binaire zoekboom en een threaded tree. Geef ook de performantie.
 
 \item Wat zijn de operaties op een prioriteitswachtrij ge\"implementeerd als een heap? Geef de performantie voor elke operatie.
 
 \item Bespreek het algoritme van Floyd-Warshall en leg de performantie uit.
 
 \item Bespreek de union-find operaties op disjunctie deelverzamelingen. Wat is de effici\"entie en verklaar.
\end{enumerate}



\end{document}
