\documentclass[12pt]{report} 

% PACKAGES 
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color}
\usepackage{amsmath} % Matrices
\usepackage{booktabs}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{sectsty}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{enumitem}



\partfont{\color{brown}}
\chapterfont{\color{teal}}
\sectionfont{\color{cyan}}

% DOCUMENT INFORMATION
\title{Fysica: mechanica, optica en moderne fysica}
\author{Bert De Saffel}
\date{2017-2018}


% CUSTOM COMMANDS
\newcommand{\todo}[1] {
\color{red}\textunderscore{\textit{TODO: #1}}
}

\newcommand{\important}[1] {\textbf{\color{orange}#1}}

% DOCUMENT
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\chapter{Foutentheorie}
\section{Testvragen}
De oefeningen op Curios zijn analoog aan de test
\begin{enumerate}
 \item Foute notatie omvormen naar juiste notatie.
 \item Complete foute notatie. De eenheid en macht van 10 moet helemaal achteraan staan. De meetfout 
 moet 1 of 2 beduidende cijfers bedragen en het waardegetal moet even nauwkeurig zijn als de meetfout.
 \item Meetfoutberekening (Combinatie van som, verschil, product, deling, macht, sin en cos).
 \item Fout op gemiddelde. Je moet de standaarddeviatie kunnen uitrekenen van gegeven data.
 \item Grafiekanalyse. Neem de formule, vorm deze om naar $y = ax + b$. Kijk in uw formule wat
 overeenkomt met a en b.
\end{enumerate}

\section{Vorm}
\important{Gemeten waarde} $\pm$ \important{absolute fout(AF)}
\begin{itemize}
 \item 6,458 $\pm$ 0,027 mV
 \item 8,67  $\pm$ 0.05 . 10$^3$m
\end{itemize}
\important{Relative Fout(RF)} = $\frac{AF}{Gemeten\;waarde}$
\begin{itemize}
 \item RF = $\frac{0,027}{6,458} = 0.04 = 0.4\%$
 \item RF = $\frac{0,05\;.\;10^3}{8,67} = 5.77 = 577\%$
\end{itemize}
\section{Soorten}
\begin{enumerate}
 \item Fout op meting
 \item Statistische fout
 \item Fout op berekening
\end{enumerate}

\subsection{Fout op meting}
\begin{itemize}
 \item Is afhankelijk van de nauwkeurigheid van het meettoestel
 \item Op een meetlat: $\pm 1mm$
 \item Op een chronometer: $\pm 0.01s$
\end{itemize}
Meten van de lengte van een tafel met een meetlat: $5 \pm 1.10^{-3} m$ 

\subsection{Statistische fout}

Dezelfde lengten van een tafel 5 keer meten met een meetlat = 
Het gemiddelde nemen van de gemeten waarden en het gemiddelde van de absolute
fouten

Voorbeeld: We meten de slingerperiode met een chronometer tot op 0.01s nauwkeurig een 
aantal keer. De resultaten zijn 3.29s; 3.12s; 3.45s; 3.18s; 3.21s; 3.26s.
Wat is de gemiddelde periode?
\begin{enumerate}
 \item Gemiddelde = 3,25
 \item standaarddeviatie = 0,114
 \item Fout op gemiddelde = $\frac{stdev}{\sqrt{6}}$ = 0,05
 \item Resultaat = $3,25 \pm 0,05 s$
\end{enumerate}


\subsubsection{Grafiekanalyse}
y = 0,1134x - 0,0575
\newline
delta l = (g/k)x + 0
\newline
(g/k) = 0,1134 $\rightarrow$ k = (g/0,1134)
\newline
0 = -0,0575 $\pm$ 0,19
\newline
0 = -0,06 $\pm$ 0,19

\subsection{Fout op berekening}
Voor de voorbeelden worden volgende X en Y gebruikt: \newline
$X = 16,5 \pm 0.5 $
\newline
$Y = 237,1 \pm 0.9 $
\begin{itemize}
 \item \important{Som/Verschil}: $AF(R) = \sqrt{AF(X)^2 + AF(Y)^2}$
 \begin{enumerate}
  \item $X + Y = ?$
  \item $AF(R) = \sqrt{0,5^2 + 0,9^2}$
  \item $AF(R) = \sqrt{1,06}$
  \item $AF(R) = 1,03$
  \item $16,5 + 237,1 \pm 1,03$
  \item \important{$253,6 \pm 1,0$}
 \end{enumerate}
 \begin{enumerate}
  \item $X - Y = ?$
  \item $AF(R)_{X-Y} = AF(R)_{X+Y}$ 
  \item \important{$220,6 \pm 1,0$}
 \end{enumerate}
 \item \important{Product/Deling}: $RF(R) = \sqrt{RF(X)^2 + (RF(Y)^2}$
  \begin{enumerate}
   \item $X * Y = ?$
   \item $RF(R) = \sqrt{(\frac{0,5}{16,5})^2 + (\frac{0,9}{237,1})^2}$
   \item $RF(R) = 0,03$
   \item $16,5 * 237,1 = 3912,15$
   \item $AF(R) = 3912,15 * RF(R)$
   \item $AF(R) = 3912,15 * 0,03$
   \item $AF(R) = 117,38$
   \item \important{$3912,2 \pm 117,4$}
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}
   \item $\frac{X}{Y} = ?$
   \item $RF(R)_{\frac{X}{Y}} = RF(R)_{X * Y}$
   \item $RF(R) = 0,03$
   \item $\frac{16,5}{237,1} = 0,0696$
   \item $AF(R) = 0,0696 * 0.03$
   \item $AF(R) = 0,0021$
   \item \important{$0,0696 \pm 0,0021$}
  \end{enumerate}
  \item {\important{Macht/Wortel}: $RF(R) = nRF(X)$}
  \begin{enumerate}
   \item $x^3 = ?$
   \item $RF(R) = 3RF(X)$
   \item $RF(R) = 0,09$
   \item $(16,5)^3 \pm 0,09$
   \item \important{$4492,13 \pm 0,09$}
  \end{enumerate}
  \begin{enumerate}
   \item $\sqrt[3]{x} = ?$ 
   \item $x^{\frac{1}{3}}$
   \item $RF(R) = \frac{1}{3}RF(X)$
   \item $RF(R)  = 0,1$
   \item $\sqrt[3]{16,5} \pm 0,1$
   \item \important{$2,5 \pm 0,1$}
  \end{enumerate}
  
  \item{\important{Functies}}
  \begin{enumerate}
   \item $tg(45\;45' \pm 3') = ?$
   \item $3' = \frac{3}{60} graden = \frac{\pi}{3600}rad$
   \item $AF(tg(X)) = \frac{1}{cos^2x}.AF(X)$
   \item $AF(tg(X)) = \frac{1}{cos^2x}*\frac{\pi}{3600}$
   \item $AF(tg(X)) = 0,0018$
   \item $tg(45\;45') \pm 0,0018$
   \item \important{$1,0265 \pm 0,0018$}
  \end{enumerate}



\end{itemize}




\part{Mechanica}
\chapter{Beweging in 2 en 3 dimensies}
\section{Begrippen}
\begin{itemize}
\item {\important{Vector}: Een eenheid dat zowel een richting als een hoeveelheid heeft. Dit wordt voorgesteld door een lijnstuk met een pijl dat de richting aangeeft en de lengte die de grootte aangeeft.}
\item {\important{Eenheidsvector}: Een vector met als grootte 1.}
\item {\important{Netto verplaatsing}: De totale afstand van punt a tot punt b in vogelvlucht.}
\item {\important{Afgelegde afstand}: De totale afstand die afgelegd werd om van punt a tot punt b te bekomen.}
\end{itemize}

\section{Formules}
\begin{itemize}
  \item {\important{Snelheid}: $v = \frac{s}{t}$}
  \item {\important{Versnelling}: $a = \frac{v}{t}$}
  \item {\important{Projectile motion}: $y = x.tan(\theta_0) - \frac{g}{2v^{2}_0cos^2\theta_0}*x^2$}
  \item {\important{Uniforme circulaire beweging}: $a = \frac{v^2}{r}$}
\end{itemize}

\section{Conceptvraag: Helikopter}
\begin{itemize}
\item {\textbf{Vraag}: Een helikopter vliegt horizontaal en laat in positie A een kist met hulpgoederen vallen. Welke baan volgt die kist (wrijving met de lucht verwaarlozen)?}
\item {\textbf{Antwoord}: \begin{enumerate}
    \item {Baan (a) kan niet, de kist zal nooit achteruit gaan.}
    \item {Baan (b) kan niet, dit zou enkel gebeuren als de helikopter stil staat.}
    \item {Baan (c) kan niet, de zwaartekracht blijkt geen impact te hebben op de kist.}
    \item {Baan(d) is correct. De kist zal eerst de snelheid van het vliegtuig overnemen, en dan zo alsmaar sneller
        naar beneden vallen door de zwaartekracht.}
    \item {Baan(e) kan niet, de kist blijft te lang op dezelfde hoogte.}
    \end{enumerate}}
\end{itemize}


\section{Conceptvraag: Snelheid en versnelling}
\begin{itemize}
\item {\textbf{Vraag}: Gegeven zijn de snelheid en versnelling van een bewegende persoon. In welk geval vertraagt de persoon en wijkt af naar rechts(vanuit het standpunt van de persoon)}
\item {\textbf{Antwoord}: \begin{enumerate}
    \item {Bij (A) blijft de snelheid constant.}
    \item {Bij (B) vertraagt de snelheid en wijkt af naar rechts.}
    \item {Bij (C) versnelt de snelheid en wijkt af naar links.}
    \item {Bij (D) versnelt de snelheid en wijkt af naar rechts.}
      \item {Bij (E) vertraagt de snelheid.}
    \end{enumerate}}
\end{itemize}

\section{Oefeningen}
\begin{itemize}[label={}]
 \item 3.48: Een bioloog kijkt door een microscoop en ziet een bacterie op positie 
 $r_1 = 2,2\overrightarrow{i} + 3,7\overrightarrow{j} - 1,2\overrightarrow{k} \mu m$. Na
 6,2 seconden bevindt de bacterie zich op positie 
 $r_2 = 4,6\overrightarrow{i} + 1,9\overrightarrow{k} \mu m$
 \begin{enumerate}[label={}]
  \item $\overrightarrow{v}_{gem} = \frac{(4,4 - 2,2)\overrightarrow{i} + (0 - 3,7)\overrightarrow{j}
  + (1,9 - (-1,2))\overrightarrow{k}}{6,2}$ = $0,39\overrightarrow{i} - 0,60\overrightarrow{j} + 0,50\overrightarrow{k}$ 
  \item $V_{gem} = ?$
 \end{enumerate}
 \item 3.44: GPS satellieten draaien rond de aarde op een hoogte van ongeveer 20.000km. Op deze 
 hoogte is de gravitatiekracht slechts 5,8\% ten opzichte van deze op het aardoppervlak. Bepaal
 de omwentelingsperiode van deze GPS satellieten. ($R_{aarde} = 6,37 . 10^6m$)

\end{itemize}




\chapter{Kracht en beweging}
\section{Begrippen}
\begin{itemize}
\item {\important{Eerste wet van Newton}: Een voorwerp in uniforme beweging blijft in uniforme beweging. Een voorwerp in 
rust blijft in rust.}
\item {\important{Tweede wet van Newton}: De verandering in snelheid is gelijk aan de netto kracht die uitgeoefend wordt op het voorwerp}
\item {\important{Derde wet van Newton}: Als voorwerp A een kracht uitoefend op voorwerp B, dan zal B een tegengestelde kracht uitoefenen op A}

\end{itemize}

\section{Formules}
\begin{itemize}
  \item {\important{Tweede wet van Newton}: 
  $\underline{\overrightarrow{F}_{net} = m\overrightarrow{a}}$ met $\overrightarrow{F}_{net}$ de som van de vectoren van alle krachten die worden uitgeoefend 
  op het voorwerp, en $ma$ het product van de massa van het voorwerp en zijn versnelling.}
  \item {\important{Gewicht}: $\underline{\overrightarrow{w} = m\overrightarrow{g}}$ met $m$ de massa van het voorwerp en $g$ de gravitatieconstante}
  \item {\important{Wet van Hooke (veren)}: $\underline{F_{s} = -kx}$ met $k$ de krachtconstante van de veer en $x$ de afstand}
  \item {\important{Lineair momentum}: 
  $\underline{\overrightarrow{p} = m\overrightarrow{v}}$ 
  met $\overrightarrow{p}$ de impuls, $m$ de massa en $\overrightarrow{v}$ de snelheid.
  }
\end{itemize}
\chapter{Toepassen wetten van Newton}
\section{Begrippen}
\begin{itemize}
\item {\important{Wrijving}:}
\end{itemize}

\section{Formules}
\begin{itemize}

\item formule
\end{itemize}


\chapter{Arbeid, energie en vermogen}

\chapter{Behoud van energie}

\chapter{Systemen van deeltjes}

\chapter{Rotatiebewegingen}

\chapter{Rotatie vektoren en impulsmoment}

\chapter{Statisch evenwicht}

\chapter{Trillingen}

\chapter{Golven}

\chapter{Electromagnetische golven}

\part{Optica}

\chapter{Breking en terugkaatsing}

\chapter{Beelden en optische instrumenten}

\chapter{Interferentie en diffractie}

\chapter{Deeltjes en golven}

\part{Kernfysica}
\chapter{Kernfysica}



\end{document}
